---
lang: zh-cn
title: 编写自定义回复
---

# 编写自定义回复

::: info 本节内容

本节将展示自定义回复编写的进阶部分，请善用侧边栏和搜索，按需阅读文档。

在部分内容中，我们假定你了解海豹变量机制和正则表达式。如果你对正则表达式还很陌生，可以阅读以下教程或在互联网自行搜索学习。

- [正则表达式 - 菜鸟教程](https://www.runoob.com/regexp/regexp-tutorial.html)

:::

## 第一个自定义回复

首先我们打开「自定义回复」页，新建一项自定义回复。

::: tip 使用 .text 帮助测试

`.text <文本>` 将是你的一大助力，它会输出后面文本的执行结果，你可以将它看成不需要触发词的自定义回复。

当然，在采用 `.text` 指令进行 debug 时，可能出现因为测试的内容对变量造成影响，而不得不频繁复制黏贴清空指令的情况。此时建议专门开一个一两个字即可触发的自定义回复，用来测试。

:::

::: tip 嵌入 CQ 码

返回内容可以嵌入 CQ 码。CQ 码文档见 [CQ 码列表](https://docs.go-cqhttp.org/cqcode)。

:::

自定义回复中分「条件」和「结果」两个部分。在 [配置 - 自定义回复](../config/reply.md) 中，我们已经了解了一些简单的回复编写，下面将补充介绍进阶内容。

## 触发条件

### 文本匹配：模糊匹配

模糊匹配将比较收到的消息与指定文本，内容相似时触发。

比较定义在 `dice/ext_reply_logic.go` 中，内容 jaro 和 hamming 平均值高于阈值（0.7）被认为是相似：

```go
func strCompare(a string, b string) float64 {
	va := strsim.Compare(a, b, strsim.Jaro())
	vb := strsim.Compare(a, b, strsim.Hamming())
	return (va + vb) / 2
}
```

::: tip 模糊匹配未命中

模糊匹配可能出现感觉能匹配上，但实际上没办法匹配上的情况。我们更建议你使用「包含文本」或「正则匹配」。

:::

### 文本匹配：正则匹配

使用正则匹配时，直接在要匹配的文本一栏中写入正则表达式即可。

正则匹配可以将回复中的一部分存入变量中以备调用：

```text
正则匹配：^购买(.+)
输出文本：{$t玩家}购买了{$t1}

购买猫粮
Dice: <于言诺>购买了猫粮
```

正则匹配会将满足匹配的整条消息存入 `$t0`，而正则中的分组会按顺序存入 `$t1` `$t2` 等中。在如上例子中，就是将 `购买` 后用括号括起来的部分存入了 `$t1` 中，从而可以进行调用。

如额外存在组名，如 `(?P<A>cc)`，将会额外存入 `$tA`。

::: warning 不要使用某些前缀！

由于 `.` `。` `/` `!` 等符号会作为海豹中指令的前缀，因此作为前缀时可能导致将其识别为指令而非自定义回复的情况，建议换成别的前缀。

:::

::: tip 正则中匹配 CQ 码

海豹支持用正则匹配 CQ 码，但是如果你这么做了，请在 `[` `]` 前面进行转义。  

示例：`^\[CQ:xxx,xx=xxx\]`

:::

### 表达式为真

在「表达式为真」匹配中，只需要直接在匹配文本中写出形如 `变量名 == 需要的值` 的形式即可，不需要使用任何 `{}` 。

## 回复结果

在回复文本中，可以调用一些 [变量](./script.md#变量)，也可以嵌入 [内置脚本语言](./script.md)。

### 嵌入脚本语言

```text
.text {$t玩家}进行测试

返回：<测试用户>进行测试
```

```text
.text {d100}

1 // 此处返回 d100 的结果
```

::: tip 未赋值的变量

所有变量在未被赋值时被调用的值都为 0。

:::

### 执行块

`{% %}` 被称为执行块。由 `{% %}` 括起来的部分会被作为代码执行，输出最后一个语句的结果。执行块中的两个语句之间要使用 `;` 隔开。

如果想要输出字符串，则应该用 ``` ` ``` / `"` / `'` 括上。
- 例：形如 `{% \$t1="114514" %}` 的式子会输出 `114514`。  

::: warning 结果中调用变量

若想在结果中调用变量，请用反引号。目前海豹只支持在反引号中调用变量。

:::

下面是一个简单的示例，这里的第一句也是最后一句，所以它的结果会被输出。

```text
.text {% $t测试=1 %}
```

#### 示例：使用 `if`

```
{%  
$t测试=1;  
if $t测试==1 {$t输出="赞美木落"};  
if $t测试==2 {$t输出="快点更新"};  
if $t测试!=2&&$t测试!=1 {$t输出="群主女装"}  
%}
{$t输出}  
```

首先给 `$t测试`赋值为 1，然后进入判断：  
1. 如果 `$t测试` 等于 1，则变量 `$t输出` 等于 `"赞美木落"`；  
2. 如果 `$t测试` 等于 2，则变量 `$t输出` 等于 `"快点更新"`；  
3. 如果 `$t测试` 既不等于 2 也不等于 1，则变量 `$t输出` 等于 `"群主女装"`;

最后，输出变量 `$t输出`。

::: tip 容易误解的 if 使用

目前海豹语并不支持 `else if`，`if` 和 `else` 是一对一匹配的。所以当形如：

```text
if xxx {xxx};  
if xxx {xxx}  
else {xxx}  
```

的语句出现时，并不是 `if elseif elseif else` 的关系！即使满足了第一个 `if`，其结果也是执行 `else` 中的内容！  

:::

#### 示例：变量运算

```text
{%  
$t0=1;  
$tRand=d6;  
if $t0==1 {$t0=$t0+$tRand}  
%}  
{$t0}
```

在这个例子里，我们先给 `$t0` 赋值为 1，然后判断 `$t0` 是否等于 1，若通过则 `$t0` 的值增加 1d6，最后输出结果。  

## 更多示例片段

### 牌堆与自定义回复的结合

以养猫功能中猫好感度为例：

```text
{% 
$mCatFavor<=100 ? `#{DRAW-第一档猫好感}`,
$mCatFavor<=250 ? `#{DRAW-第二档猫好感}` ,
$mCatFavor<=600 ? `#{DRAW-第三档猫好感}` ,
$mCatFavor<=1500 ? `#{DRAW-第四档猫好感}` ,
$mCatFavor<=2500 ? `#{DRAW-第五档猫好感}` ,
1 ? `#{DRAW-第六档猫好感}`
%}
```

在这一脚本中，根据猫好感度 `$mCatFavor `不同，需要输出不同回复的机制。

::: details 其它写法

除了形如

```text
{% 
判断1 ? `#{DRAW-牌组1}`,
判断2 ? `#{DRAW-牌组2}`,
判断3 ? `#{DRAW-牌组3}`,
1 ? `#{DRAW-牌组4}`,
 %}
```

的写法外，还可以使用：

```text
{% 
if 判断1 {
  $tRand=d6;
  $t输出=$tRand==1?`内容1`,
  $t输出=$tRand==2?`内容2`,
  $t输出=$tRand==3?`内容3`,
  $t输出=$tRand==4?`内容4`,
  $t输出=$tRand==5?`内容5`,
  $t输出=$tRand==6?`内容6`
  };
if 判断2 {$tRand=d10;$t输出=$tRand==1?`内容1`,……};
if 判断3 {$tRand=d10;$t输出=$tRand==1?`内容1`,……};
 %}
```

实质上没有太大区别，可根据喜好选择。

:::

### 多回复行的错误使用

以踢海豹为例，这一自定义回复的多行输出实现上并不是：

```text
{$t输出0}
{$t输出1}
{$t输出2}
{$t输出3}
```

而是在为四个 `$t输出` 变量赋值时，于内部写上 `\n`，采用 `{$t输出0}{$t输出1}{$t输出2}{$t输出3}` 的形式。

这是因为如果某一变量可能为空时，如果采用第一种分行的写法，会出现这样的效果：

```text
踢海豹

回复：
Dice: <于言诺>一脚踢向海豹，踢了3格。
海豹现在离终点还有37格。

海豹的逃走骰：1d100=60，海豹没能逃脱凶猛恶汉们的掌控！
```

可以看见，在中间会出现突兀的空行。这是因为虽然并没有在变量内部赋值 `\n`，但是由于海豹读取时会按照写的格式读取，因此在应当是 `$t输出2` 的一行中，会照样调用 `{$t输出2}`，照常空行。

所以，如果想要某个变量为空时，看不出来这里应该存在什么，就最好多做几次实验，好好规划一下换行符 `\n` 的位置。

### 限定每人/每群每天一次

海豹提供了一系列时间变量来调用，以打卡指令为例，可以采用如下两种写法中的一种（示例为每人每天一次，如要每群自行将 `$m` 换成 `$g`）：

**写法 1**
文本匹配：你需要的文本
表达式为真：`$m变量 != $tDate`
回复：`{if 1 {$m变量=$tDate}}你需要的回复文本`
  - `$m变量` 作为标记变量，用 `if` 是防止它出现在回复文本中。

文本匹配：你需要的文本
表达式为真：`$m变量==$tDate` 
  - 可以不写在另一条里，选择放到相较于上一条的后面，利用海豹从上往下逐个匹配的机制达成相同效果

回复：`在一天触发多次时的回复`

**写法 2**
文本匹配：你需要的文本
回复：
```text
{% 
if $m变量!=$tDate {
  $t输出=`你需要的回复文本`;
  $m变量=$tDate//对其赋值，作为标记
} else {
  $t输出=`在一天触发多次时的回复`
  }
 %}
{$t输出}
```

以上两种写法实现效果没有差别，具体使用哪种请自行决断。

### 条件语句嵌套条件算符，多条件条件语句

以石头剪刀布为例，为了实现骰子随机出招的效果，令 `$tRand=d3`，然后根据 `$tRand` 的情况赋值 `$tDicePlay`。通过骰子出招和玩家出招两个变量判断，输出游戏结果，并记录场次。

为了防止直接使用 `{%%}` 进行赋值导致的变量显示，需要在最外面写 `if 1` ，则在生成 `$tRand`之后再次判断的时候，可以使用 `$tDicePlay=条件算符`，或是再新开一行用条件算符或者条件语句实现。

以下给出在同一个 `if` 内直接赋值的写法和新开一行使用条件语句的写法：

```text
{% //在同一个if内直接赋值。可以在赋值时使用条件算符。
if 1 {
    $tRand=d3;
    $tDicePlay=$tRand==1?"石头",
                $tRand==2?"剪刀",
                1?"布"
    } 
%}

{% //新开一行赋值
if 1 {
    $tRand=d3;
    } ;
if $tRand==1 {$tDicePlay="石头"};
if $tRand==2 {$tDicePlay="剪刀"};
if $tRand==3 {$tDicePlay="布"}
%}
```

两种写法实现效果相同，石头剪刀布内在这里采用了第一种，实际上没有差别。

生成骰子出招并获取玩家出招之后，就开始判断。这里除了平局可以使用 `$tDicePlay==$t0` 省事之外，其他的都需要在条件中用多个进行嵌套。

::: warning 条件判断

豹语语法中，判断时条件中的 `||` 和 `&&` 是从左往右计算的，如果后面有需要优先计算与或的东西，请加好括号。

:::

```text
if $t0==$tDicePlay {
    $t输出=`那我出{$tDicePlay}！{$t玩家}出的是{$t0}啊，我们平局了。`;
    $mPlayerTime=$mPlayerTime+1
    };
if $t0=="剪刀"&&$tDicePlay=="石头"||($t0=="石头"&&$tDicePlay=="布")||($t0=="布"&&$tDicePlay=="剪刀") {
     //后两个与需要单独计算，加上括号
    $t输出=`那我出{$tDicePlay}！{$t玩家}出的是{$t0}啊，我赢了。`;
    $mPlayerTime=$mPlayerTime+1;
    $mPlayerLose=$mPlayerLose+1
    };
if $t0=="石头"&&$tDicePlay=="剪刀"||($t0=="布"&&$tDicePlay=="石头")||($t0=="剪刀"&&$tDicePlay=="布") {
    $t输出=`那我出{$tDicePlay}！{$t玩家}出的是{$t0}啊，你赢了。`;
    $mPlayerTime=$mPlayerTime+1;
    $mPlayerWin=$mPlayerWin+1
    }
```

### 同时使用前缀和后缀匹配，以匹配 `AxxxxxxxB` 型文本

前缀匹配：`A`
后缀匹配：`B`
回复：`怎么辉石呢`

```text
输入：A
无回复

输入：B
无回复

输入：AB
怎么辉石呢

输入：A间隔B
怎么辉石呢
```

### 随机看图

![随机看图](./images/edit-reply-random-pic.png)

### 单人模组

![单人模组](./images/edit-reply-single-person-mod.png)

具体实现，第一段

![单人模组第一段](./images/edit-reply-single-person-mod1.png)

第二段

![单人模组第二段](./images/edit-reply-single-person-mod2.png)

这两段较为常规，第三段开始变形了：

![单人模组第三段](./images/edit-reply-single-person-mod3.png)

```text
{%
	if $mStory == 4 { $mStory = 5 };
	if $mStory == 3 { $mStory = 4 };
	if $mStory == 2 { $mStory = 3 };

         $mStory == 3 ? '这个村子有一户人家，门前有两棵树',
         $mStory == 4 ? '一棵是函树，一棵是反函树',
         $mStory == 5 ? '我讲完了。',
         1 ? '？'
%}

{% if $mStory == 5 { $mStory=0 } %}
```